\documentclass[classe=$2^{de}$]{coursclass}

\title{Chapitre 2 : Ensembles de nombres}
\date{}
\author{}

\begin{document}

\maketitle

\section{Ensembles usuels}

\begin{definition}[Entiers]
	\begin{itemize}
		\item Un \uline{nombre entier naturel} est un nombre entier positif ou nul. On note l'ensemble des nombres entiers naturels $ℕ$.
		\item Un \uline{nombre entier relatif} est un nombre entier positif, négatif ou nul. On note l'ensemble des nombres entiers relatifs $ℤ$. % ℤ pour l'allemand "Zahlen"
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{remarque}
	Tout nombre entier naturel est un nombre entier relatif : on note $ℕ ⊂ ℤ$.
\end{remarque}

\begin{definition}[Nombres décimaux et rationnels]
	\begin{itemize}
		\item Un \uline{nombre décimal} est un nombre pouvant s'écrire $\dfrac{a}{10ⁿ}$, où $a$ est un nombre entier relatif et $n$ est un entier naturel. On note l'ensemble des nombres décimaux $𝔻$.
		\item Un \uline{nombre rationnel} est un nombre pouvant s'écrire $\dfrac{a}{b}$, où $a$ est un nombre entier relatif et $b$ est un entier naturel non nul. On note l'ensemble des nombres rationnels $ℚ$. % ℚ pour "quotient"
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{remarque}
	\begin{itemize}
		\item Tout entier relatif est un nombre décimal.
		\item Tout nombre décimal est un nombre rationnel.
	\end{itemize}
	On note $ℕ ⊂ ℤ ⊂ 𝔻 ⊂ ℚ$.
\end{remarque}

\begin{definition}[Nombre réel]
	On a deux manières de définir les nombres réels :
	\begin{itemize}
		\item Si on considére une droite graduée, l'ensemble des abscisses des points de cette droite forme \uline{l'ensemble des nombres réels}.
		\item Alternativement, un \uline{nombre réel} est un nombre qui peut s'écrire comme un entier suivi d'un nombre fini ou infini de chiffres après la virgule.
	\end{itemize}

	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\draw[\myArrow] (-5,0) -- (5,0);
			\draw (0,0) -- ++(0,-0.2) node[below] {$0$};
			\draw (1,0) -- ++(0,-0.2) node[below] {$1$};
			\draw (-3,0) -- ++(0,-0.2) node[below] {$-3$};
			\draw (2.41,0) -- ++(0,-0.2) node[below] {$\sqrt{2}$};
			\draw (3.14,0) -- ++(0,-0.2) node[below] {$π$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}

	On note l'ensemble des nombres réels $ℝ$.
\end{definition}

\begin{remarque}
	Tout nombre rationnel est un nombre réel.

	On note $ℕ ⊂ ℤ ⊂ 𝔻 ⊂ ℚ ⊂ ℝ$.
\end{remarque}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[every node/.style={scale=0.85}]
		\draw (0,0) ellipse (2 and 1);
		\draw (0,0.5) ellipse (3.7 and 2);
		\draw (0,1) ellipse (5.4 and 3);
		\draw (0,1.5) ellipse (7.1 and 4);
		\draw (0,2) ellipse (8.8 and 5);

		\node at (0,0.7) {$ℕ$};
		\node at (-0.9,0.1) {$0$};
		\node at (0,0.1) {$1$};
		\node at (0.9,0.1) {$2$};
		\node at (-0.6,-0.5) {$50$};
		\node at (0.6,-0.5) {$357$ $892$};

		\node at (0,2.2) {$ℤ$};
		\node at (-1,1.7) {$-1$};
		\node at (1.2,1.7) {$-76$};
		\node at (-2.5,0.5) {$-2689$};

		\node at (0,3.7) {$𝔻$};
		\node at (-3,2.7) {$0{,}8$};
		\node at (2,2.8) {$-89{,}127$};

		\node at (0,5.2) {$ℚ$};
		\node at (-6,2) {$-\frac{6}{11}$};
		\node at (-3,4) {$\frac{1}{3}$};
		\node at (5,3.5) {$\frac{60}{859}$};

		\node at (0,6.7) {$ℝ$};
		\node at (-5,5) {$\sqrt{3}$};
		\node at (-2,6) {$\sqrt{2}$};
		\node at (3,6) {$π$};
		\node at (8,3) {$e$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{exemple}
	\begin{itemize}
		\item Exemple d'entiers naturels : $0$, $1$, $2$, $50$, $357$ $892$, ...
		\item Exemple d'entiers relatifs : $-1$, $-76$, $-2689$, ...
		\item Exemple de nombres décimaux : $0,8$, $-89,127$, ...
		\item Exemple de nombres rationnels : $\dfrac{6}{11}$, $\dfrac{1}{3}$, $\dfrac{60}{859}$, ...
		\item Exemple de nombres réels : $\sqrt{2}$, $\sqrt{3}$, $π$, $e$, ...
	\end{itemize}
\end{exemple}

\section{Intervalles}

\begin{definition}[Intervalle de $ℝ$]
	Soient $a$ et $b$ deux nombres réels tels que $a ≤ b$.
	\begin{itemize}
		\item L'\textbf{intervalle} $[a ; b]$ est l'ensemble des nombres réels $x$ tels que $x ≥ a$ et $x ≤ b$.

		      On dit que $a$ et $b$ sont les \textbf{bornes} de cet intervalle.
		\item L'\textbf{intervalle} $]-∞ ; b]$ est l'ensemble des nombres réels $x$ tels que $x ≤ b$.
		\item L'\textbf{intervalle} $[a ; +∞[$ est l'ensemble des nombres réels $x$ tels que $x ≥ a$.
	\end{itemize}

	Pour exclure une des bornes d'un intervalle, il faut utiliser un crochet tourné vers l'extérieur.

	Ainsi $[a ; b[$ est l'ensemble des nombres réels $x$ tels que $x ≥ a$ et $x < b$.
\end{definition}

\section{Théorie des ensembles}

En mathématique, on considère souvent des \textbf{ensembles} : c'est-à-dire des groupes d'objets. On dit qu'ils contiennent des \textbf{éléments}.

\begin{exemple}
	\begin{itemize}
		\item ${1, 2}$ est un ensemble, qui contient $1$ et $2$.
		\item $ℕ$ est un ensemble, qui contient tous les nombres entiers.
	\end{itemize}
\end{exemple}

\end{document}