\documentclass[
	classe=$2^{de}$
]{coursclass}

\title{Chapitre 4 : Statistiques descriptives}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{Proportions et pourcentages}

\begin{definition}[Population]
	\begin{itemize}
		\item Une \textbf{population} est un ensemble d'éléments, appelés les \textbf{individus}.
		\item Une \textbf{sous-population} est une partie de la population.
		\item Le nombre total d'individus dans la population est appelé l'\textbf{effectif total}.
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{remarque}
	Les individus d'une population ne sont pas toujours des personnes.

	Par exemple, on peut parler de la \textit{population} d'une trousse, dont les \textit{individus} sont les stylos, et une \textit{sous-population} est formée par les stylos rouges.
\end{remarque}

\begin{definition}[Proportion]
	On considère une population dont l'effectif total est $N$, et une sous-population dont l'effectif est $n$.
	\begin{itemize}
		\item La \textbf{proportion} d'individus dans la sous-population est $p = \dfrac{n}{N}$.
		\item On peut exprimer cette proportion en pourcentage, en la multipliant par $100$ :

		      $\left(\dfrac{n}{N}×100\right) \%$ des individus sont dans la sous-population.
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\foreach \x/\y in {0/0,0/1,1/0,1/1} {
					\node[red] at (\x,\y) {×};
				}
			\foreach \x/\y in {2/0,2/1,3/0,3/1,4/0,4/1} {
					\node at (\x,\y) {∙};
				}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Dans la population ci-dessus, la proportion de croix est $\dfrac{4}{10} = 0,4$, ou $40\%$.
\end{exemple}

\begin{remarque}
	Prendre $x\%$ d'une valeur revient à la multiplier par $\dfrac{x}{100}$.
\end{remarque}

\begin{propriete}[Proportion de proportion, pourcentage de pourcentage]
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\draw[thick,cyan,fill=cyan!20] (0,0) ellipse (2.4 and 1.4);
			\node[cyan] at (2.6,0.7) {$A$};
			\draw[thick,red,fill=red!20] (0,0) ellipse (1.7 and 1);
			\node[red] at (1.9,0.5) {$B$};
			\draw[thick,Green,fill=Green!20] (0,0) ellipse (1 and 0.6);
			\node[Green] at (1.2,0.3) {$C$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}

	On considère un population $A$, et
	\begin{itemize}
		\item Une sous-population $B$ de $A$, dont la proportion dans $A$ est $p_B$.
		\item Une sous-population $C$ de $B$, dont la proportion dans $B$ est $p_C$.
	\end{itemize}

	Alors la proportion de $C$ \uline{dans $A$} est $p = p_B × p_C$
\end{propriete}

\begin{exemple}
	On considère la population des véhicules possédés par une entreprise.

	\begin{itemize}
		\item $75\%$ de ces véhicules sont électriques.
		\item Parmi les véhicules électriques, $30\%$ sont des deux-roues.
	\end{itemize}
	La proportion $p$ de deux-roues électriques dans la population totale est donc
	$$ p = 0,75 × 0,3 = 0,225 $$
	Soit $22,5\%$.
\end{exemple}

\section{Variations et évolutions}
% TODO : pas trop long, ce n'est pas passionnant

\begin{definition}[Variations]
	Lorsqu'on passe d'une valeur $V₁$ à une valeur $V₂$, on dit qu'il s'agit d'une \textbf{évolution}. On a alors :
	\begin{itemize}
		\item $V₂ - V₁$ est la \textbf{variation absolue}.
		\item $\dfrac{V₂ - V₁}{V₁}$ est la \textbf{variation relative}, aussi appellée le \textbf{taux d'évolution}.
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}
	Le prix du repas à l'université est passé de 3,20€ en $2017$ à 3,70€ en $2021$.

	La variation absolue est de $0,40€$.

	Le taux d'évolution est de $\dfrac{0,40}{3,20} = 0,125$, ou $12,5\%$.
\end{exemple}

\begin{remarque}
	\begin{itemize}
		\item Si la variation absolue (ou le taux d'évolution) est positive, c'est que la valeur à augmenté. Sinon, c'est qu'elle a diminué.
		\item La variation absolue est dans la même unité que $V₁$ et $V₂$.
		\item Le taux d'évolution n'a pas d'unité.
	\end{itemize}
\end{remarque}

\begin{propriete}[Coefficient multiplicateur]
	Si $t$ est le taux d'évolution entre deux valeurs $A$ et $B$, on a

	$$ B = A × (1 + t) $$
\end{propriete}
\begin{proof}
	On sait que $t$ est le taux d'évolution, donc $t = \dfrac{B - A}{A}$.

	Donc $A × t = B - A$, et donc
	$B = A × t + A = A × (1 + t)$.
\end{proof}

\begin{remarque}
	Si le coefficient d'une évolution est \textit{supérieur à $1$}, c'est une augmentation. Sinon, c'est une diminution.
\end{remarque}

\begin{propriete}[Évolutions successives et coefficient global]
	Lorsqu'on applique plusieurs évolutions successives, on obtient le \textbf{coefficient global} en multipliant les coefficients.
\end{propriete}

\begin{exemple}
	Si on applique une augmentation de 20\%, suivie d'une diminution de 20\%, l'évolution a pour coefficient global
	$$ \left(1 + \frac{20}{100}\right) × \left(1 - \frac{20}{100}\right) = 1,2 × 0,8 = 0,96 $$
	On a donc globalement une diminution.
\end{exemple}

\begin{propriete}[Évolution réciproque]
	Pour revenir à la valeur initiale avant une évolution de coefficient $c$, on doit \textit{diviser} par $c$.

	Cette nouvelle évolution est appelée \textbf{l'évolution réciproque}, et son coefficient est le \textbf{coefficient réciproque} $cᵣ = \frac{1}{c}$.
\end{propriete}

\section{Séries statistiques}

\end{document}